## 3.4 代表的な線形符号
### 定義3.1(単一パリティ検査符号)
$C \subseteq \boldsymbol{F}\_2^n$

$H = \begin{pmatrix}1 & 1 & \cdots & 1 \end{pmatrix}$ ($n \times 1$)

符号長 $n$, 次元$(n-1)$, 最小距離$2$

$\boldsymbol{x} = (x\_1, \cdots , x\_n) \in \boldsymbol{F}\_2^n$に対して

$\boldsymbol{x} \in C \Leftrightarrow \boldsymbol{x} H^T = \boldsymbol{0} \\\\
\Leftrightarrow x\_1 + \cdots + x_n = 0 \\\\
\Leftrightarrow (x\_1, x\_2, \cdots , x\_n)$ の重みが偶数

#### 参照 組織符号として
$\boldsymbol{c} = (c\_1, \cdots, c\_n) = (u\_1, \cdots, u\_{n-1} , c\_n)$


### 定義3.2(2元ハミング記号)
$\boldsymbol{F}\_2^m$に属する$\boldsymbol{0}$ではない列ベクトル($2^m -1$個)を列とする
パリティ検査行列($m \times 2^m -1$)を持つ($\boldsymbol{F}\_2$上の)線形符号

符号長 $2^m -1$, 次元$2^m - 1 - m$, 最小距離 $3$

#### 例($m=3$の時)
$H = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 \\\\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 \\\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1
\end{pmatrix}$

### 定義3.3 (2元拡大ハミング符号)
符号長 $2^m$, 次元 $2^m - m - 1$, 最小距離 $4$

#### 例($m=3$の時)
$H = \begin{pmatrix}
1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 & 1 & 0 \\\\
0 & 1 & 1 & 0 & 0 & 1 & 1 & 0 \\\\
0 & 0 & 0 & 1 & 1 & 1 & 1 & 0 \\\\
1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1 & 1
\end{pmatrix}$

# 第4章 シンドローム復号法と誤り訂正能力の限界式
## 4.1 シンドローム
### 定義[4.1]
体$F$上の$(n,k)$線形符号$C$のパリティ検査行列を$H$とする。

このとき、$\boldsymbol{r} \in \boldsymbol{F}^n$に対して

$\boldsymbol{s} = \boldsymbol{r} H^T (\in \boldsymbol{F}^{n-k})$

を $\boldsymbol{r}$のシンドロームという

#### シンドロームの性質

送信語が $\boldsymbol{c}$
受信語が$\boldsymbol{r} = \boldsymbol{c} + \boldsymbol{e} \in \boldsymbol{F}^n$であるとき

$\boldsymbol{r}$のシンドロームは

$\boldsymbol{s} = \boldsymbol{r} H^T =
(\boldsymbol{c} + \boldsymbol{e}) H^T = \boldsymbol{c} H^T + \boldsymbol{e} H^T = \boldsymbol{e} H^T$

つまり$\boldsymbol{s}$は$\boldsymbol{c}$に依存せず$\boldsymbol{e}$のみに依存する

### 定義4.2
$C$: 体$F$上の$(n,k)$線形符号

$\boldsymbol{a} \in \boldsymbol{F}^n$

$\boldsymbol{a} + C =
  \lbrace \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c} \mid \boldsymbol{c} \in C \rbrace \subseteq \boldsymbol{F}^n$

「$\boldsymbol{a}$を含むコセット」

#### 参考
$V$を$\boldsymbol{R}^n$の部分空間とするとき、

$\boldsymbol{x}, \boldsymbol{y} \in \boldsymbol{R}^n$に対して

$\boldsymbol{x} \sim \boldsymbol{y} \Leftrightarrow \boldsymbol{x} - \boldsymbol{y} \in V$
と関係$\sim$を定義すると

$\sim$は$\boldsymbol{R}^n$の同値関係

### 定理4.1
$\boldsymbol{x}, \boldsymbol{y} \in \boldsymbol{F}^n$が同じコセットに含まれる

$\Leftrightarrow \boldsymbol{x}, \boldsymbol{y}$が同じシンドロームを持つ

#### 証明
($\Rightarrow$)

$\boldsymbol{x}, \boldsymbol{y} \in \boldsymbol{a} + C$とすると

$\boldsymbol{x} = \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c}\_1, \boldsymbol{y} = \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c}\_2$
なる$\boldsymbol{c}\_1, \boldsymbol{c}\_2 \in C$が存在するので

$\boldsymbol{x} H^T = \boldsymbol{a} H^T + \boldsymbol{c}\_1 H^T = \boldsymbol{a} H^T$

$\boldsymbol{y} H^T = \boldsymbol{a} H^T + \boldsymbol{c}\_2 H^T = \boldsymbol{a} H^T$

($\Leftarrow$)

$\boldsymbol{x} H^T = \boldsymbol{y} H^T$ とすると

$(\boldsymbol{x} - \boldsymbol{y} )H^T = \boldsymbol{0}$であるので

$\boldsymbol{x} - \boldsymbol{c} \in C$である $\boldsymbol{x} - \boldsymbol{y} = \boldsymbol{c}\_0$とおく

$\boldsymbol{x} \in \boldsymbol{a} + C$とすると

$\boldsymbol{x} = \boldsymbol{a} + \boldsymbol{c}$なる$\boldsymbol{c} \in C$が存在する

このとき

$\boldsymbol{y} = \boldsymbol{x} - \boldsymbol{c}\_0 = \boldsymbol{a} + (\boldsymbol{c} - \boldsymbol{c}\_0)$

となり $\boldsymbol{c}, \boldsymbol{c}\_0 \in C$より、$\boldsymbol{c} - \boldsymbol{c}\_0 \in C$

よって、$\boldsymbol{y} \in \boldsymbol{a} + C$である
